\chapter{Rezultate}

% XXX: Rezultate

În cadrul acestui capitol voi prezenta modalitatea în care funcționează aplicația, folosind imagini în paralel de pe un server client și de pe serverul de front-end, urmând ca apoi să prezint ce îmbunătățiri mai pot fi aduse proiectului (care pot fi implementate având în vedere și constrângerile prezentate pe parcursul lucrării).

\section{Funcţionarea aplicaţiei}

Pentru a prezenta modalitatea în care funcționează aplicația, o prezentare a flow-ului urmărind evoluția clientului și serverului de front-end (a serviciilor de pe acesta) este potrivită, având în vedere faptul că trecerea prin pașii prezentați la capitolul de arhitectură poate fi vizualizată atât pe partea de client, cât și în cadrul serverului. În plus, având în vedere că scopul final al aplicației, acela de a crea un sistem de administrare a rețelei IPv6, în care bootarea clienților se face pe rețea, a fost atins, această metodă de prezentare confirmă trecerea prin toți pașii necesari prezentați anterior. 

Imaginile vor fi împărțite pe pașii corespunzători bootării și, implicit, pașii procesului de bootare IPv6 prezentați în cadrul secțiunii 3.3. Pe lângă acești pași, primul pas, cel de bootstrap, a fost realizat conform secțiunii 3.2.1, folosind IPv4, luând în considerare constrângerile privind firmware-urile plăcilor de rețea și cel al mediului de testare (sistemele VMware Player nu pot avea firmware-uri custom pe NIC-uri, ci doar un set de firmware-uri clasice suportate implicit).

\subsection{Bootstrap}

\insfigshw{fig/Bootstrap.jpg}%
	{Etapa de bootstrap}%
	{Etapa de bootstrap}%
	{fig.Bootstrap}{1}

Clientul(sus) pornește direct cu operațiunea de network boot, neavând nici un disk atașat și nici un CD-ROM introdus. Astfel, el încearcă să booteze de pe prima interfață, făcând un broadcast cu un pachet de Discovery DHCP. Firmware-ul plăcii afișează MAC-ul acestei plăci, precum și UUID-ul plăcii de bază, informații care se transmit și în cadrul pachetelor transmise în cadrul protocolului DHCP. Clientul primește apoi IP și adresa următorului server, precum și ce fișier trebuie să downloadeze via TFTP de pe acesta. Firmware-ul afișează și adresa serverului sau a agentului de relay, precum și adresa gateway-ului. Clientul downloadează de la acea adresă fișierul și îl execută, fiind vizibil acest lucru la linia \textit{PXE->EB: !PXE at ..., entry point at ...}. Firmware-ul custom (undionly.kpxe) realizează apoi câteva verificări, urmând să inițializeze device-urile ce urmează să fie folosite în cadrul bootării. Clientul, apoi, poate intra într-o consolă interactivă (prin apăsarea \textit{Control+B}), sau dacă nu vine nici un input extern, va merge mai departe la următorul pas al bootării.

Pentru partea de server am preluat captura Wireshark de la pornirea serverului client. Astfel, observăm că pe rețea vine o cerere Discovery broadcast, de la un server cu IP necunoscut. La primirea acestui mesaj, serverul de DHCP realizează două broadcast-uri cu mesajul de Offer - un broadcast în rețeaua în care se află placă de rețea a serverului (in cazul nostru, \textit{192.168.240.0/24}, cu adresa de broadcast \textit{192.168.240.255}), pe care clientul nu are cum să îl primească, neavând adresă IP, dar și un broadcast general, care ajunge la client. Acest comportament provine din faptul că, în unele cazuri, clienții au deja adrese setate și doresc doar să își reînnoiască lease-ul, fiind necesar doar primul pachet broadcast. După acest schimb de mesaje, urmează schimbul Request-ACK, în urma căruia clientul își setează IP-ul și se notifică toate serverele DHCP în privința lease-ului folosit. Urmează apoi transferul TFTP al fișierului undionly.kpxe - cerere de read din partea clientului, care are IP-ul venit prin DHCP setat, apoi download-ul data block cu data block.

\subsection{DHCPv6}
\insfigshw{fig/DHCPv6.jpg}%
	{DHCPv6}%
	{DHCPv6}%
	{fig.DHCPV6}{1}
	
Datorită faptului că nu a intervenit nici un output extern, firmware-ul încearcă să facă autoboot pe toate plăcile de rețea existente pe sistem, încercând mai întâi să realizeze configurări via DHCpv6, apoi, dacă se termină toate interfețele, încearcă configurarea via DHCPv4 (clasică), pentru a păstra backwards compatibility-ul cu sistemele care nu folosesc rețele IPv6. Pentru o interfață, se încearcă configurarea conectivității, cu ajutorul unui schimb de mesaje DHCPv6 (Solicit - Advertise - Request - Reply), în care clientul menționează că este implicat într-o bootare pe rețea, folosind opțiunea de user class setată corespunzător (iPXE). În urma acestui schimb de mesaje, clientul așteaptă de la serverul de DHCP să îi returneze o opțiune de bootfile și, opțional, și o opțiune cu ce elemente trebuie trimise la URL-ul menționat în bootfile, într-o cerere de tip POST. 

Dacă schimbul de mesaje a fost realizat cu succes și se primește cel puțin adresa URL la care trebuie să se realizeze call-ul, atunci sistemul afișează faptul că interfața a fost configurată corespunzător (ok), afișează URL-ul ce urmează să fie folosit și încearcă, apoi, să acceseze acest URL. Cum sistemul este exclusiv IPv6 și nu se folosește un server DNS, URL-ul respectiv prezintă un literal IPv6, cum s-a precizat la capitolul de implementare. Clientul încearcă să acceseze URL-ul și, dacă primește răspuns de la acesta, încearcă să execute răspunsul ca pe un script iPXE, pentru a continua procesul de bootare și a încerca să-și downloadeze fișierele necesare sau să contacteze serverul de date.

Captura Wireshark fiind una cronologică, putem observa că, o dată cu terminarea transferului TFTP și, astfel, a etapei de bootstrapping, se încheie utilizarea protocolului IPv4 pentru comunicare și se folosește exclusiv IPv6 pentru a realiza bootarea. Clientul transmite un mesaj de Solicit DHCPv6 pe adresa de multicast specifică serverelor DHCPv6 și agenților de relay-ing (\textit{ff02::1:2}), care este preluată de serverul DHCPv6 care ascultă cereri pe această adresă, răspunzându-i cu un mesaj de tip Advertise pe adresa link-layer de pe care s-a inițiat mesajul. Clientul răspunde la rândul lui cu un Request, iar serverul, dacă primește un request acceptabil de la client, returnează un mesaj Reply. În cazul de față, având o bootare pe rețea, serverul își dă seama de acest lucru din opțiunile prezente în cerere (User Class setat corespunzător și prezența opțiunilor de Client Architecture și Network Interface Information, precum și utilizarea unui Client Identifier UUID-DUID), precum și din opțiunile cerute în răspuns (în principal, opțiunea de Bootfile și de POST parameters), și, identificând serverul pe baza identificatorului, îi returnează un URL specific, pe care să-l folosească mai departe în procesul de bootare.

Se observă faptul că, în urma schimbului de mesaje, clientul își setează adresa IPv6 furnizată de server și contactează serverul web, pentru a obține scriptul necesar pasului următor. Datorită faptului că răspunsul serverului conține doar opțiunea de bootfile, fără a avea și POST parameters, cererea este una de tip GET, la URL-ul din pachet (care este afișat și în interfața clientului), primind un răspuns înapoi (statusul de 200 OK transmis de server clientului și transferul TCP ulterior).


	
\subsection{iSCSI}
\insfigshw{fig/iSCSI.jpg}%
	{iSCSI}%
	{iSCSI}%
	{fig.iSCSI}{1}
	
Clientul, primind de la serverul Web un răspuns (accesul URL-ului s-a terminat cu succes în momentul în care apare statusul \textit{OK} lângă adresa care a fost apelată), încearcă să-l execute ca pe un script iPXE. Faptul că răspunsul este, într-adevăr, un script iPXE este confirmat de mesajul de confirmare prezent în interfața (în acest caz, pentru testare, mesajul este \textit{Working}), apoi se execută restul scriptului.

În cadrul execuției prezentate în acest exemplu, clientul are asociat un disk pe care se află instalat Debian, astfel încât trebuie să se conecteze la serverul de date pentru a începe efectiv bootarea sistemului de operare. Primind credențialele în cadrul scriptului, precum și un URI corespunzător, despre care s-a discutat la capitolul de implementare, clientul contactează serverul (succesul acestei operații fiind precizat prin mesajul \textit{Registered SAN device} și încearcă să booteze de pe LUN-ul specificat (\textit{Booting from SAN device}). Având în vedere că diskul este bootabil, începe execuția GRUB-ului aflat pe disk.

Serverul de date (care, în cazul nostru, se află pe același server cu DHCP-ul), primește request-uri TCP de la client, pe portul corespunzător target-ului iSCSI (3260), pentru a realiza conexiunea la unul dintre target-urile aflate pe server. Se încearcă, apoi, login-ul clientului, care se realizează cu succes, urmând ca apoi să se realizeze o conexiune permanentă TCP între server și client, pentru a transfera de pe disk clientului (pentru început, GRUB-ul).
	
\subsection{Sistem de operare}
\insfigshw{fig/final.jpg}%
	{Sistem de operare}%
	{Sistem de operare}%
	{fig.Final}{1}

Clientului îi pornește GRUB-ul, care downloadează de la server kernel-ul și initrd-ul, aflate pe disk (\textit{stanga}), urmând ca sistemul de operare să pornească folosind aceste două fișiere și să poată fi folosit ca un sistem normal (\textit{dreapta}). Transferul acestor fișiere se realizează tot utilizând IPv6, urmând ca, apoi, sistemele de operare să folosească, mai departe, pentru conectare IPv4, datorită lipsei de suport în ceea ce privește configurarea adresei IPv6 a interfețelor în initrd și a opțiunilor privind ipv6 din GRUB. Scopul proiectului fiind realizarea arhitecturii bootării pe rețea folosind exclusiv IPv6, downloadarea GRUB-ului și a initrd-ului și kernelului reprezintă atingerea acestui scop, sistemele de operare putând fi configurate, ulterior, să utilizeze IPv6 (acest subiect reprezentând, astfel, tema unei posibile alte lucrări).

Serverul, în tot acest timp, are o legătură deschisă cu clientul și transferă pachete TCP folosind protocolul iSCSI, permițând clientului să acceseze date via IPv6, pentru a le folosi în procesul de bootare.

Per total, în urma procesului prezentat în acest subcapitol, se respectă pașii prezentați în capitolul de arhitectură și, urmărind acești pași, un server care nu are discuri locale și care este conectat la o rețea IPv6 bootează un sistem de operare și, astfel, validează funcționalitatea proiectului.

\section{Imbunătăţiri viitoare}

Sistemul curent oferă funcționalitatea de bază, permițând conectarea clientului în sistem și bootarea unei imagini corespunzătoare, utilizând exclusiv rețeaua IPv6, însă o serie de îmbunătățiri se pot implementa, pentru a adaugă noi funcționalități sau pentru a îmbunătăți securitatea sistemului:

\begin{itemize}
\item implementarea, atât pe partea de server DHCPv6, cât și în interiorul clientului aflat în firmware, a opțiunii 11 a protocolului, ce permite autentificarea mesajelor, atât de către server a clientului, cât și de client a serverului, pentru a putea evita diferite probleme de securitate ce pot fi exploatate la nivelul DHCPv6 (spoofing, server rogue, denial of service cu mesaje excesive).
\item utilizarea de HTTPS pentru comunicarea cu serverul web, datorită faptului că avem informații cleartext în cadrul scriptului iPXE ce este downloadat, cum ar fi credențiale sau URI.
\item realizarea unui sistem automat, prin care un server este înregistrat în sistem, pentru a nu fi nevoie ca acesta să fie adăugat manual, în momentul în care se conectează prima dată.
\item modificarea target-ului serverului iSCSI automat, în momentul în care se dorește asocierea unei noi imagini unui client, precum și realizarea unor modificări în interiorul imaginii, care să țină cont de aceste modificări. La acest capitol se poate menționa și posibilitatea de a folosi template-uri de sisteme de operare, care să fie clonate și apoi configurate pentru a fi folosite de client.
\item configurarea sistemelor de operare astfel încât întregul proces de bootare, nu doar download-ul GRUB-ului, a kernel-ului și a initrd-ului, să se producă via IPv6. Astfel, trebuie găsit un modul existent sau implementat un astfel de modul, care să realizeze inițializarea interfețelor la nivelul sistemului de operare înainte de montarea imaginii iSCSI, pentru a păstra întregul stack IPv6.
\item testarea sistemului într-un mediu în care sunt prezenți și agenți de relay, pentru a putea observa eventualele probleme și a le rezolva, astfel încât sistemul să poată funcționa indiferent de configurația fizică a rețelei (în cazul mediului de testare, serverul DHCPv6 și clienții discută direct, aflându-se conectați în aceeași rețea fizică).
\item folosirea HHVM și, dacă există suport pentru operații cu grupuri multicast IPv6, a limbajului Hack, în loc de PHP, pentru serverul DHCPv6, pentru a se realiza un spor de performanță în ceea ce privește serverul, precum și testarea unor alte limbaje de programare, pentru a-l alege pe cel mai performant (PHP a fost ales pentru că există deja o implementare DHCP, a cărei structură a fost folosită ca punct de pornire în implementarea serverului, și pentru că există suport pentru diferite tipuri de baze de date/modalități de stocare a informațiilor).
\end{itemize}